---
title: >-
    شمارهٔ  ۱ - در وصف خزان و مدح سلطان مسعود غزنوی
---
# شمارهٔ  ۱ - در وصف خزان و مدح سلطان مسعود غزنوی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>خیزید و خز آرید که هنگام خزانست</p></div>
<div class="m2"><p>باد خنک از جانب خوارزم وزانست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آن برگ رزان بین که بر آن شاخ رزانست</p></div>
<div class="m2"><p>گویی به مثل پیرهن رنگ‌رزانست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>دهقان به تعجب سر انگشت گزانست</p>
<p>کاندر چمن و باغ ، نه گل ماند و نه گلنار</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>طاووس بهاری را، دنبال بکندند</p></div>
<div class="m2"><p>پرش ببریدند و به کنجی بفکندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خسته به میان باغ به زاریش پسندند</p></div>
<div class="m2"><p>با او ننشینند و نگویند و نخندند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>وین پر نگارینش بر او باز نبندند</p>
<p>تا بگذرد آذر مه و آید (سپس) آذار</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شبگیر نبینی که خجسته به چه دردست</p></div>
<div class="m2"><p>کرده دو رخان زرد و برو پرچین کردست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دل غالیه فامست و رخش چون گل زردست</p></div>
<div class="m2"><p>گوییکه شب دوش می و غالیه خوردست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>بویش همه بوی سمن و مشک ببردست</p>
<p>رنگش همه رنگ دو رخ عاشق بیمار</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بنگر به ترنج ای عجبی‌دار که چونست</p></div>
<div class="m2"><p>پستانی سختست و درازست و نگونست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>زردست و سپیدست و سپیدیش فزونست</p></div>
<div class="m2"><p>زردیش برونست و سپیدیش درونست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>چون سیم درونست و چو دینار برونست</p>
<p>آکنده بدان سیم درون لؤلؤ شهوار</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نارنج چو دو کفهٔ سیمین ترازو</p></div>
<div class="m2"><p>هردو ز زر سرخ طلی کرده برون سو</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>آکنده به کافور و گلاب خوش و لؤلؤ</p></div>
<div class="m2"><p>وانگاه یکی زرگر زیرک‌دل جادو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>با راز به هم باز نهاده لب هر دو</p>
<p>رویش به سر سوزن بر آژده هموار</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>آبی چو یکی جوژک از خایه بجسته</p></div>
<div class="m2"><p>چون جوژگکان از تن او موی برسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>مادرش بجسته سرش از تن بگسسته</p></div>
<div class="m2"><p>نیکو و باندام جراحتش ببسته</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>یک پایک او را ز بن اندر بشکسته</p>
<p>وآویخته او را به دگر پای نگونسار</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>وان نار بکردار یکی حقهٔ ساده</p></div>
<div class="m2"><p>بیجاده همه رنگ بدان حقه بداده</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>لختی گهر سرخ در آن حقه نهاده</p></div>
<div class="m2"><p>توتو سلب زرد بر آن روی فتاده</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>بر سرش یکی غالیه‌دانی بگشاده</p>
<p>واکنده در آن غالیه دان سونش دینار</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>وان سیب چو مخروط یکی گوی تبرزد</p></div>
<div class="m2"><p>در معصفری آب زده باری سیصد</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بر گرد رخش بر، نقطی چند ز بسد</p></div>
<div class="m2"><p>وندر دم او سبز جلیلی ز زمرد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>واندر شکمش خردک خردک دو سه گنبد</p>
<p>زنگی بچه‌ای خفته به هر یک در، چون قار</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>دهقان به سحرگاهان کز خانه بیاید</p></div>
<div class="m2"><p>نه هیچ بیارامد و نه هیچ بپاید</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نزدیک رز آید، در رز را بگشاید</p></div>
<div class="m2"><p>تا دختر رز را چه به کارست و چه باید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>یک دختر دوشیزه بدو رخ ننماید</p>
<p>الا همه آبستن و الا همه بیمار</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>گوید که شما دخترکان را چه رسیده‌ست؟</p></div>
<div class="m2"><p>رخسار شما پردگیان را که بدیده‌ست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>وز خانه شما پردگیان را که کشیده‌ست؟</p></div>
<div class="m2"><p>وین پردهٔ ایزد به شما بر که دریده‌ست؟</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>تا من بشدم خانه، در اینجا که رسیده‌ست؟</p>
<p>گردید به کردار و بکوشید به گفتار</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>تا مادرتان گفت که من بچه بزادم</p></div>
<div class="m2"><p>از بهر شما من به نگهداشت فتادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>قفلی به در باغ شما بر بنهادم</p></div>
<div class="m2"><p>درهای شما هفته به هفته نگشادم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>کس را به مثل سوی شما بار ندادم</p>
<p>گفتم که برآیید نکونام و نکوکار</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>امروز همی بینمتان «بارگرفته»</p></div>
<div class="m2"><p>وز بار گران جرم تن آزار گرفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>رخسارکتان گونهٔ دینار گرفته</p></div>
<div class="m2"><p>زهدانکتان بچهٔ بسیار گرفته</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>پستانکتان شیر به خروار گرفته</p>
<p>آورده شکم پیش و ز گونه شده رخسار</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>من نیز مکافات شما باز نمایم</p></div>
<div class="m2"><p>اندام شما یک به یک از هم بگشایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>از باغ به زندان برم و دیر بیایم</p></div>
<div class="m2"><p>چون آمدمی نزد شما دیر نپایم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn39"><p>اندام شما زیر لگد خرد بسایم</p>
<p>زیرا که شما را به جز این نیست سزاوار</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>دهقان به درآید و فراوان نگردشان</p></div>
<div class="m2"><p>تیغی بکشد تیز و گلوباز بردشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>وانگه به تبنگویکش اندر سپردشان</p></div>
<div class="m2"><p>ور زانکه نگنجند بدو در فشردشان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>بر پشت نهدشان و سوی خانه بردشان</p>
<p>وز پشت فرو گیرد و بر هم نهد انبار</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>آنگه به یکی چرخشت اندر فکندشان</p></div>
<div class="m2"><p>برپشت لگد بیست هزاران بزندشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>رگها ببردشان، ستخوانها بکندشان</p></div>
<div class="m2"><p>پشت و سر و پهلو به هم اندر شکندشان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn45"><p>از بند شبانروزی بیرون نهلدشان</p>
<p>تا خون برود از تنشان پاک، بیکبار</p></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>آنگاه بیارد رگشان و ستخوانشان</p></div>
<div class="m2"><p>جایی فکند دور و نگردد به کرانشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>خونشان همه بردارد و جانشان و روانشان</p></div>
<div class="m2"><p>وندر فکند باز به زندان گرانشان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>سه ماه شمرده نبرد نام و نشانشان</p>
<p>داند که بدان خون نبود مرد گرفتار</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>یک روز سبک خیزد، شاد و خوش و خندان</p></div>
<div class="m2"><p>پیش آید و بردارد مهر از در و بندان</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>چون در نگرد باز به زندانی و زندان</p></div>
<div class="m2"><p>صد شمع و چراغ اوفتدش بر لب و دندان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn51"><p>گل بیند چندان و سمن بیند چندان</p>
<p>چندانکه به گلزار ندیده‌ست و سمن‌زار</p></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>گوید که شما را به چسان حال بکشتم</p></div>
<div class="m2"><p>اندر خمتان کردم و آنجا بنگشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>از آب خوش و خاک یکی گل بسرشتم</p></div>
<div class="m2"><p>کردم سر خمتان به گل و ایمن گشتم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn54"><p>بانگشت خطی گرد گل اندر بنبشتم</p>
<p>گفتم که شما را نبود زین پس بازار</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>امروز به خم اندر نیکوتر از آنید</p></div>
<div class="m2"><p>نیکوتر از آنید و بی‌آهوتر از آنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>زنده‌تر از آنید و بنیروتر از آنید</p></div>
<div class="m2"><p>والاتر از آنید و نکو خوتر از آنید</p></div></div>
<div class="b2" id="bn57"><p>حقا که بسی تازه‌تر و نوتر از آنید</p>
<p>من نیز از این پس ننمایمتان آزار</p></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>از مجلستان هرگز بیرون نگذارم</p></div>
<div class="m2"><p>وز جان و دل ودیده گرامیتر دارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>بر فرق شما آب گل سوری بارم</p></div>
<div class="m2"><p>با جام چو آبی به هم اندر بگسارم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn60"><p>من خوب مکافات شما باز گزارم</p>
<p>من حق شما باز گزارم به بتاوار</p></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>آنگاه یکی ساتگنی باده بر آرد</p></div>
<div class="m2"><p>دهقان و زمانی به کف دست بدارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>بر دو رخ او رنگش ماهی بنگارد</p></div>
<div class="m2"><p>عود و بلسان بویش در مغز بکارد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn63"><p>گوید که مرا این می مشکین نگوارد</p>
<p>الا که خورم یاد شه عادل مختار</p></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>سلطان معظم ملک عادل مسعود</p></div>
<div class="m2"><p>کمتر ادبش حلم و فروتر هنرش جود</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>از گوهر محمود و به از گوهر محمود</p></div>
<div class="m2"><p>چونانکه به از عود بود نایرهٔ عود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn66"><p>داده‌ست بدو ملک جهان خالق معبود</p>
<p>با خالق معبود کسی را نبود کار</p></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>شاهی که ز مادر ملک و مهتر زاده‌ست</p></div>
<div class="m2"><p>گیتی بگرفته‌ست و بخورده‌ست و بداده‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>ملک همه آفاق بدو روی نهاده‌ست</p></div>
<div class="m2"><p>هرچ آن پدرش می‌نگشاد او بگشاده‌ست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn69"><p>هرگز به تن خود به غلط در نفتاده‌ست</p>
<p>مغرور نگشته‌ست به گفتار و به کردار</p></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>شاهی که بر او هیچ ملک چیر نباشد</p></div>
<div class="m2"><p>شاهی که شکارش به جز از شیر نباشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>یک نیمهٔ گیتی ستد و سیر نباشد</p></div>
<div class="m2"><p>تا نیمهٔ دیگر بگرد دیر نباشد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn72"><p>این یافتن ملک به شمشیر نباشد</p>
<p>باید که خداوند جهاندار بود یار</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>امسال که جنبش کند این خسرو چالاک</p></div>
<div class="m2"><p>روی همه گیتی کند از خارجیان پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>تا روی به جنبش ننهد ابر شغبناک</p></div>
<div class="m2"><p>صافی نشود رهگذر سیل ز خاشاک</p></div></div>
<div class="b2" id="bn75"><p>چون باد بجنبد نبود خود ز پشه باک</p>
<p>چون آتش برخیزد، تیزی نکند خار</p></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>شیریست بدانگاه که شمشیر بگیرد</p></div>
<div class="m2"><p>نی‌نی که تهیدست خود او شیر بگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>اصحاب گنه را به گنه دیر بگیرد</p></div>
<div class="m2"><p>آنگه که بگیرد ، زبر و زیر بگیرد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn78"><p>گر خاک بدان دست یک استیر بگیرد</p>
<p>گوگرد کند سرخ، همه وادی و کهسار</p></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>آن روز که او جوشن خر پشته بپوشد</p></div>
<div class="m2"><p>از جوشن او موی تنش بیرون جوشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>چندان بزند نیزه که نیزه بخروشد</p></div>
<div class="m2"><p>بندش به هم اندرشود از بسکه بکوشد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn81"><p>دشمن ز دو پستان اجل شیر بنوشد</p>
<p>بگذارد حنجر به دم خنجر پیکار</p></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>ای شاه! تویی شاه، جهان گذران را</p></div>
<div class="m2"><p>ایزد به تو داده‌ست زمین را و زمان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>بردار تو از روی زمین قیصر و خان را</p></div>
<div class="m2"><p>یک شاه بسنده بود این مایه جهان را</p></div></div>
<div class="b2" id="bn84"><p>با ملک چکارست فلان را و فلان را</p>
<p>خرس از در گلشن نه و خوک از درگلزار</p></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>هر کو به جز از تو به جهانداری بنشست</p></div>
<div class="m2"><p>بیدادگرست ای ملک و بیخرد و مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>دادار جهان ملک جهان وقف تو کردست</p></div>
<div class="m2"><p>بر وقف خدا هیچکسی را نبود دست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn87"><p>از وقف کسان دست بباید بسزا بست</p>
<p>نیکو مثلی گفته‌ست «النار ولا العار»</p></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>جدان تو از مادر از بهر تو زادند</p></div>
<div class="m2"><p>از دهر بدین ملک ز بهر تو فتادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>این ملک به شمشیر برای تو گشادند</p></div>
<div class="m2"><p>خود ملک و شهی خاصه ز بهر تو نهادند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn90"><p>زین دست بدان دست، به میراث تو دادند</p>
<p>از دهر بد این شه را، این ملکت بسیار</p></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>تا تو به ولایت بنشستی چو اساسی</p></div>
<div class="m2"><p>کس را نبود با تو درین باب سپاسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>زین، دادگری باشی و زین حق بشناسی</p></div>
<div class="m2"><p>پاکیزه‌دلی، پاک تنی، پاک حواسی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn93"><p>کز خلق به خلقت نتوان کرد قیاسی</p>
<p>وز خوی و طبیعت نتوان کردن بیزار</p></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>ای بار خدای و ملک بار خدایان</p></div>
<div class="m2"><p>ای نیزه ربای به سر نیزه ربایان</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>ای راهنمای به سر راهنمایان</p></div>
<div class="m2"><p>ای بسته گشای در هربسته گشایان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn96"><p>ای ملک زدایندهٔ هر ملک‌زدایان</p>
<p>ای چارهٔ بیچاره و ای مَفزَع زوار</p></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>ای بارخدای همه احرار زمانه</p></div>
<div class="m2"><p>کز دل بزداید لطفت بار زمانه</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>کردار تو ضد همه کردار زمانه</p></div>
<div class="m2"><p>در پشت عدویت تو کنی بار زمانه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn99"><p>از پای افاضل تو کنی خار زمانه</p>
<p>وز بستر غفلت تو کنی ما را بیدار</p></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>تو زانچه بگفتند بسی بهتر بودی</p></div>
<div class="m2"><p>برجان و روان پدرانت بفزودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>چندانکه توانستی رحمت بنمودی</p></div>
<div class="m2"><p>چندانکه توانستی ملکت بزدودی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn102"><p>کشتی حسنات و ثمراتش بدرودی</p>
<p>دشوار تو آسان شد و آسان تو دشوار</p></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>بسته مشواد آنچه به نصرت بگشادی</p></div>
<div class="m2"><p>پاینده همی بادا هرچ آن تو نهادی</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>همواره همیدون به سلامت بزیادی</p></div>
<div class="m2"><p>با دولت و با نعمت و با حشمت و شادی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn105"><p>وز تو بپذیراد ملک هر چه بدادی</p>
<p>وز کید جهان حافظ تو باد جهاندار</p></div>